% Методический блок: можно заменить формулы и обозначения на свои.
Во втором параграфе первой главы рассматривается методическая основа построения
адаптивной системы обучения. Для практической реализации персонализации
недостаточно декларации о необходимости индивидуального подхода: требуется
формальная модель, которая может оценивать текущее состояние студента,
прогнозировать образовательный эффект следующего шага и выбирать действие,
максимизирующее ожидаемую учебную пользу. В этой работе используется гибридная
схема, объединяющая вероятностное отслеживание навыков, алгоритмы обучения с
подкреплением и модуль генерации объяснений. Такая комбинация позволяет
одновременно учитывать долгосрочную динамику освоения материала и обеспечивать
понятную интерпретацию рекомендаций
\autocite{corbett1994,piech2015,mon2023rl,sok2024llm}.

Базовым слоем является модель знания обучающегося. В качестве классической
отправной точки используется Bayesian Knowledge Tracing (BKT), где для каждого
навыка хранится вероятность освоения, обновляемая после каждого ответа. Модель
описывается набором параметров: начальная вероятность знания, вероятность
перехода к знанию после шага обучения, вероятность ошибки при наличии знания и
вероятность случайно правильного ответа при отсутствии знания. На практике BKT
ценна тем, что ее параметры интерпретируемы для преподавателя и могут быть
согласованы с предметной спецификой. Например, для навыков с высокой ценой
ошибки допустимо задавать более консервативные пороги перехода и более частую
проверку повторения \autocite{corbett1994}.

Однако чистая BKT-модель имеет ограничения в сложных курсах, где наблюдаются
длинные зависимости между темами и неоднородные типы заданий. Поэтому в
современных исследованиях часто применяется Deep Knowledge Tracing (DKT), где
динамика знания аппроксимируется рекуррентной нейросетевой моделью, способной
учитывать длинный контекст взаимодействия. DKT позволяет лучше работать с
нелинейными паттернами обучения, но сложнее интерпретируется и предъявляет
более высокие требования к данным. В инженерном проекте это приводит к
компромиссу: BKT используется как прозрачный управляемый контур, а DKT-подходи
и их модификации рассматриваются как направление расширения для больших
массивов событий \autocite{piech2015,chen2018}.

Второй методический слой связан с выбором следующего педагогического действия.
Формально задача может быть представлена как марковский процесс принятия
решений, где состояние включает агрегированные показатели студента, действие
соответствует выбору задания или микро-модуля, а награда отражает прирост
освоения и устойчивость результата. В отличие от статического ранжирования
контента, такой подход оптимизирует не отдельный шаг, а траекторию в целом. Это
важно, поскольку дидактически корректный шаг сегодня может уменьшать
эффективность завтра, если не учитывается стоимость перегрузки, эффект
забывания и необходимость интервального повторения
\autocite{mnih2015,subramanian2020}.

Используемая в работе целевая функция сохраняет классическую форму дисконта
будущих наград и одновременно допускает предметные веса компонентов полезности.
Формально оптимизация записывается так:

\begin{equation}
  \pi^* = \arg\max_{\pi} \mathbb{E}\left[\sum_{t=0}^{T} \gamma^t r_t\right],
\end{equation}

где $r_t$ отражает учебный прогресс на шаге $t$, а коэффициент $\gamma$ задает
относительную ценность долгосрочного эффекта.

На практике скалярная награда декомпозируется на несколько компонент, чтобы
поведение агента было согласовано с педагогическими целями и пользовательским
опытом. Один из рабочих вариантов представлен в виде:

\begin{align}
  r_t & = w_1 \cdot \Delta \mathrm{mastery}_t + w_2 \cdot \mathrm{engagement}_t  \\
      & \quad - w_3 \cdot \mathrm{fatigue}_t - w_4 \cdot \mathrm{frustration}_t,
\end{align}

где веса $w_1,\dots,w_4$ задаются в конфигурации курса и могут корректироваться
методистом по результатам пилотной эксплуатации. Такая запись помогает явно
контролировать компромисс между "быстрым ростом сложности" и "комфортной
траекторией", предотвращая ситуацию, когда система оптимизирует метрику
точности ценой снижения мотивации студентов.

Отдельное внимание уделяется формату представления состояния. Для алгоритма
выбора задания используется комбинированный вектор признаков: вероятности
освоения ключевых навыков, недавняя история попыток, время ответа, показатели
стабильности результатов и индикаторы давности последнего обращения к теме.
Часть признаков хранится как агрегаты уровня курса, часть -- как локальные
маркеры последнего окна активности. На уровне реализации такие признаки
фиксируются в структуре \texttt{state\_vector}, а итог решения сопровождается
метаданными \texttt{policy\_version} и \texttt{decision\_confidence}. Это
упрощает аудит и сравнительный анализ версий модели.

Ключевым требованием методики является объяснимость. Даже при хороших метриках
система не может считаться педагогически надежной, если преподаватель не
понимает, почему выдано то или иное задание. Поэтому рекомендательный шаг
сопровождается текстовым обоснованием, где указываются основные факторы:
дефицит по навыку, риск забывания, динамика ошибок и ожидаемый эффект
повторения. Генерация объяснений может использовать шаблонный подход или
языковую модель. В данном проекте используется гибридный вариант:
структурированный набор факторов и модуль генерации естественного текста,
который получает входные токены \texttt{reason\_tags} и формирует итоговое
пояснение в нормализованном формате.

Методическая схема выбора следующего задания может быть представлена в виде
следующего фрагмента псевдокода.

\begin{lstlisting}[style=sthgcode-python,caption={Псевдокод шага адаптивного выбора задания}]
def select_next_task(student_state, task_pool, policy):
    features = build_state_vector(student_state)
    candidates = filter_by_prerequisites(task_pool, student_state)

    scored = []
    for task in candidates:
        value = policy.q_value(features, task)
        scored.append((task, value))

    best_task, best_value = max(scored, key=lambda x: x[1])
    explanation = build_explanation(student_state, best_task, best_value)
    return best_task, explanation
\end{lstlisting}

В приведенном фрагменте видно, что выбор строится не только на максимизации
значения функции полезности, но и на предварительной проверке дидактических
ограничений через \texttt{filter\_by\_prerequisites}. Это важный момент для
образовательных систем: действие может быть формально "выгодным" по численной
оценке, но недопустимым с точки зрения логики курса, если студент еще не освоил
обязательные предпосылки.

Дополнительным уровнем методической устойчивости является экспертная коррекция.
В рабочем контуре преподаватель или методист может изменить оценку полезности
постфактум, если рекомендация оказалась неуместной в конкретном контексте.
Такие вмешательства фиксируются как метки для дообучения или перенастройки
коэффициентов награды. По сути, реализуется вариант "обучения с подкреплением
от человека", где экспертиза не заменяет алгоритм, а направляет его к более
педагогически обоснованной политике. Практика показывает, что при наличии
такого контура повышается доверие к системе и снижается риск накопления
систематических ошибок \autocite{said2024,subramanian2020}.

Таким образом, методическая конструкция данной работы опирается на принцип
многослойности: интерпретируемая модель знания, стратегия последовательного
выбора действия и контур объяснения с экспертной обратной связью. Такая
структура обеспечивает баланс между точностью, прозрачностью и управляемостью,
что особенно важно в контексте применения адаптивных алгоритмов в реальном
учебном процессе. В следующей главе описывается, как указанные принципы
реализуются в программной архитектуре и пользовательских сценариях системы.
